Bu sorunu çözmek için ham metinde işaretler
kullanılmıştır ve sadece metin, sayı ve grafik
sonuçlarını göstermek için kullanılmıştır. Kod, veriler
ve metin, tıpkı arşivde gördüğüm belgeler gibi
(\cref{ii-3-doku}) sadece online erişime açıktır.


\section{Boğazköy'deki Arkeolojik Kazıların Yöntemi}
\label{ii-2-Metod}


Kazıda oluşan belgeler, kazının yol açtığı geri dönüşü
mümkün olmayan tahribatı telafi eder. Bu değiştirim bir
kereliktir ve özneldir. Zira neyin ve nasıl
belgeleneceğini, kazıda alınan karar belirler. Bu
nedenle bir kazının sistemi ve yöntemi, daha sonraki
açıklamaların dayanacağı süreç için önemli rol oynar.
Uygulanan yöntem bilgisi, bozulmaları göstererek
hatalardan kaçınmayı sağlamaktadır. Bittel'in
kazılarıyla başlayan yöntem, kısmen de olsa günümüze
dek etkisini göstermektedir ve bu tartışılmalıdır. Buna
dayanarak, Neve'nin yaklaşımını açıklayacağım. Zira
çalışmamda kullanılan malzemenin büyük bir kısmı Neve
tarafından bu yaklaşımla ele alınmıştır.


\subsection{Anadolu Arkeolojisinin Öncüsü: Kurt Bittel}

Bittel'in, 1931'de Boğazköy'deki çalışmalarının
başlamasından itibaren hedefi bir keramik kronolojisi
oluşturmaktır. Büyükale'de yoğunlaşan kazılarında
stratigrafiye büyük önem vermiştir. Bittel, yapı
kalıntılarıyla ilgili tabakaları, moloz tabakalardan
ayırmıştır. Tabakalar yapı tabakalarına ve küçük
değişiklikler ile yapı evrelerine ayrılmıştır. Teknik
açıdan baktığımızda Bittel'in kazıları plan ve kazı
açmaları aracılığıyla belgelenmiştir. Her küçük
buluntuya bir numara verilerek, buluntu yeri plankarede
belirlenmiş ve stratigrafik olarak bir yapı evresine
dahil edilmiştir. Bittel'in bu yöntemi, dönemin diğer
kazılarına kıyasla örnek niteliğindedir. Fakat
buluntuların hangi sebeple bir yapı evresiyle
ilişkilendirildiği, eldeki belgelerin yetersizliğinden
dolayı ne yazık ki belirlenememektedir. Mekan zemininde
bulunmayan objelerin de her bir yapı evresine dahil
edildimiş olduğu vurgulanmalıdır. Günümüzde çoğu
arkeolojik çalışmalar, stratigrafinin tam olarak
anlaşılmaksızın objelerin bir yapı evresi ile
ilişkilendirilmesinin çok zor olduğunu kanıtlamaktadır.
Zemine ait olmayan objelerin tabakaları, günümüzde
şüpheli kabul edilmelidir.

\subsection{Cesur bir Mimar: Peter Neve}

1963 yılında kazı başkanlığını devralan Neve, büyük ölçüde Bittel'in
yöntemleriyle çalışır. Bittel'in sistemiyle aradaki en büyük fark, o
güne dek yerleşmiş olan plankare sisteminden sapılmasıdır. Önceki
kazılar sırasında, kuzey yönünde \SI{10} x \SI{10}{\meter}'lik karelere
bölünmüş bir sistem uygulanmıştır. Fakat \unterstadt{}'de, kuzeybatı
yönündeki sondajlarda kendi numaralandırma sistemini kullanmıştır.
Sözkonusu sondajlar eşit büyüklükte değildi ve ardışık numaralandırma
yerine, \unterstadt{}'te her yıl yeniden ›1. sondaj‹ ile başlanmıştır.
Sondajlarla dair genel bir bakış mümkün olmadığından, buluntuları
düzenlemek için sözkonusu sistemi yeniden tasarlamayı denedim (v.
\cref{V-3-Implementierung}).

Neve, stratigrafiyi tanımlamak için sadece yapı
tabakası ya da yapı evresi değil stratigrafik
tabakaları da ayırmıştır. Fakat bunlar düzenli
belgelenmemiştir ve ayrıca sondaj profilleriyle ilgili
belge hemen hemen yoktur (\cref{CoupeStratNeve}).  Bu
nedenle sonradan bir \text{harris-matrix} oluşturmak
imkansızdır. Buluntu durumunu açıklayan sondaj
bilgileri, güvenilir konteksleri (Ör. taban), şüpheli
olanlardan (moloz dolgusu ya da çukur) ayırmak için
kullanılmıştır. Veri azlığından ve kazı yönteminden
dolayı, sadece zemin üzerindeki buluntular
stratigrafisi güvenli olarak kabul edilmiştir. Diğer
buluntuların tabakalarla ilişkisini belirlemek mümkün
değildir.

\section{Eldeki Belgeler}\label{ii-3-doku}

\unterstadt{} 'de yürütülen kazıların arşiv belgeleri, Bittel ve Neve'nin tanımladığı yöntemlerin uygulanmasının bir sonucudur. Analizlerin olanak ve sınırlarını anlaşılır kılabilmek amacıyla mevcut belgeler aşağıda açıklanmıştır:

\subsection{Kazı Günlükleri}

Kazı günlükleri, kazı sürecini genel bir şekilde
anlatan belgelerdir. Bittel 1931–1958 arasında ve Neve
1970–1978 arasında günlük yazmışlardır. Bu metinlerdeki
açıklamalara, bir başka türlü kaydedilmemiş fakat detay
içeren taslak çizimler eşlik eder
(\cref{Journeaux2fouilles}). Kazı günlükleri, örneğin
kazıların nerede ve kaç metre derinlikte sona erdiğini
belirlemeyi sağlayan yegâne belgelerdir. Bu nedenle
buluntuların in situ durumunu belirten eşsiz birer
kaynaktırlar. Bu günlükler, kazılarda
değerlendirilmemiş olan, 1. bin ve M.S. 1. yüzyıla ait
bulgu ve buluntulara dair bilgiler içerir.


\subsection{Buluntu Fişi}

Her küçük buluntu, önceden hazırlanmış kağıtlar üzerine
kaydedilmiştir (\cref{FicheInventaire}). Buluntu
fişlerinin formu 1931 yılından 1993 yılına dek
değiştirilmemiştir. Fişlerin tek tip oluşu, tüm
buluntuların ortak özelliklerinin kaydedilmesini
sağlar. Değerlendirmeye alınmayan bazı objeler için
buluntu fişi yegâne bilgi kaynağıdır. Her buluntu
fişindeki ana bilgileri (açıklamalar dışında) veri
bankasına (\BoFuWTer{}) aktarılmıştır
(\ref{981-BDD-KF}).


\subsection{Fotoğraflar}

Fotoğraflar, bulguların görünümü ile her bir buluntu ve
bulgu arasındaki ilişkiyi kaydeder. Fotoğraf ayrıca
plana dökülen son durumun yanı sıra, kazı süreci
hakkında fikir edinmeyi sağlar (\cref{PlancheContact}).
Fotoğraflar numaralandırılarak listelenmişse de çoğu
durumda açıklama yoktur. O zamanlar resim levhaları
kullanılmadığından, fotoğrafları tasnif etmek zordur.


\subsection{Mimari Çizimler}

1~:~100 ölçekli çizimler, mimariye dair ana bilgi
kaynağıdır. Naumann tarafından çizilen 1956 yılı
öncesine ait çizimlerin tüme yakını yayımlanmıştır.
Neve'nin bugüne dek yayımlanmamış olan \unterstadt{}
çizimleri, açıklamalı olduklarından kazıya dair önemli
ipuçları vermektedir. Bu çizimlerin her biri kazının
sadece son durumunu aktarır. Tunç Çağı tabakalarındaki
geç evre duvarlarının tümüne yakın kısmı kaldırılmamış
ve tüm evreler düzenli olarak kağıda çizilmiştir.
Planlar üzerindeki yükseklik bilgileri farklı olsa da
özellikle duvarların üst köşelerinin seviyesi ve seyrek
olarak alt köşenin seviyesi belirtilmiştir. Bu nedenle
duvarın üst köşesinin ya da sondajın en derin
noktasının ölçüldüğünü ayırt etmek bazan zordur. Neve,
\unterstadt{} planlarını mürekkep çizimle
hazırlamıştır. Bu çizimler üç yapı evresi içerir. Plan
ve mimari çizimler IV. Bölümün ana konusudur ve
Neve'ninkilerden bağımsız olarak, yeniden
değerlendirilmiştir.


\subsection{Profil Çizimleri}

\unterstadt{}'de sürdürülen 1956 yılı öncesi kazıları
ile ilgili bugüne dek yayımlanmamış olan sadece bir
profil çizimi kaydedilmiştir. 1970'li yıllardaki
çalışmalara ait profil çizimlerinin sayısı çok azdır.
Bu çizimler kronolojiyle ilgili olan III. Bölümde ele
alınacaktır.

\subsection{Ön Raporlar}

En önemli bilgiler ön raporlarda yer alır ve bu
raporlar kazı kampanyasının sonra ermesinden hemen
sonra yayımlanmıştır. Bol resimli olan bu raporlar,
kazılar hakkında izlenim edinmeye yarar. Her ön rapor
benzer şekildedir; ilk bölümü bulguları, ikinci bölümü
buluntları ve diğeri – eğer varsa – yazılı metinleri
içermektedir.


\subsection{Monografiler}

\unterstadt{}'deki, malzemesine göre ayrı
değerlendirilen her bir buluntu grubu, son yayın
niteliğindeki monografilerde dikkate alınmıştır.
1937–1957 yılları kazılarına ait keramik, 1963 yılında
Fischer tarafından yayımlanmıştır. Sözkonusu çalışmada
büyük ölçüde tüm kaplar ya da profilli kap parçaları
ele alınmıştır ve iyi bir form kataloğuna sahiptir. Bu
Boehmer'in, 1937–1957 yılları arasında ele geçirilen
küçük buluntular ile ilgili, 1972'de yayımlanan kitabı
için de geçerlidir. 1970–1977 arası kazılarına ait –
pişmiş toprak olanlar dışında – küçük buluntular da
Boehmer tarafından 1979'da yayımlanmıştır. Kabartmalı
kaplar 1983'de Boehmer tarafından ve 1987'de ise
mühürler Boehmer ve Güterbock tarafından
yayımlanmıştır. 1975–1976 arası kazılarına ait
kemikleri ele alan arkeozoolojik bir çalışma ise
Driesch ve Boessneck tarafından 1981'de yayımlanmıştır.
Ayrıca spesifik buluntu ve bulgulara yönelik çalışmalar
Boğazköy-Ḫattuša bandında yayımlanmıştır.

Bu yayınlarda farklı obje ve malzeme grupları ayrı ayrı
ele alınarak, kronolojik, tarihi ve kültür tarihi
bakımından sınıflandırılmaya çalışılmıştır. Bu
yayınlardaki buluntu konteksleri ile ilgili veriler,
yalnızca küçük buluntu kayıtlarını yansıtmaktadır.
Günümüz bakış açısına göre, kesin açıklamalar (örneğin
3. tabaka gibi) olmadan, kapalı ya da karışık
konteksleri birbirinden ayırmak imkansızdır. Yayında
belirtilen tarihlendirmeler ve tabaka sınıflandırmaları
kullanılırken, bu durum dikkate alınmalıdır. Bu ne
kadar esnektir? Sadece kronolojik sınıflandırması kesin
objeler dikkate alındığında (örneğin zemin üzerindeki
buluntular), buluntu sayısı azalmaktadır. Bu nedenle bu
buluntuların tarihlendirmeleri oldukça dikkate
alınmalıdır (Bkz. \ref{981-BDD-KF}).

\subsection{Belgelere Erişim}

\subsubsection{Arşiv}

\unterstadt{} kazılarının tüm belgeleri, Alman
Arkeoloji Enstitüsü'nün Berlin ve İstanbul arşivlerinde
saklanmaktadır.

\subsubsection{Arkeolojik Malzeme}

Bu çalışmanın yazarı 2009 – 2013 yılları arasında Alman
Arkeoloji Enstitüsü'nün Boğazköy kazılarına katılarak
ve 2012 yılında bulguların eleştirel bir
değerlendirmesini yapmak amacıyla, bir çalışma ekibi
oluşturmuş ve 1970'lerin kazıları sırasında bulunan
keramiklerin belgeleme çalışması yürütümüştür.


\subsection{Belgelerin Kullanımı}

Bu çalışma yayınlara dayanmakta olup, mevcut tüm
belgeler malzemeyi birbiriyle ilişkisi içinde yeniden
değerlendirmek amacıyla dikkate alınmıştır.


\section{Verileri Görünür Kılmak: Belgeden Yoruma}

\subsection{Kullanılan Araçlar: Veri Bankası ve GIS}

Her bir belgenin heterojen oluşu, nitelik, nicelik ve
özellikleri, çeşitli noktaların aydınlatılması ve
farklı araştırmaların yürütülmesini mümkün kılar.
Belgelerin yeniden kullanımını kolaylaştırmak amacıyla,
küçük buluntu fişleri veri bankasında listelenmiştir
(\BoFuWTer, \cref{981-BDD-KF}). Keramik için başka bir
veri bankası oluşturulmuştur (\BoKeWTer,
\cref{982-BDD-Kera}). Ait oldukları konteks içerisinde
keramik grupları için üçüncü bir veri tabanı
oluşturulmuştur (\BoKeWTerKontexte,
\cref{983-BDD-Kontexte}).

Plan ve haritaların oluşturulabilmesi için, çalışmanın
büyük bir bölümü GIS (coğrafi bilgi sistemi) ile
yürütülmüştür. Arkeolojik yayınlarda plan ve
haritaların nasıl yapıldığına genellikle yer verilmez.
Fakat plan oluşturma işlemi problemli olduğundan,
uygulanan yöntem aşağıda açıklanmaktadır.

\subsection{Mimari: Mimari Belgelemeden Plana}\label{belgelemeden_plana}

Harita ve plan, mimarinin bir analizi ve yorumudur.
Hangi mekanın bir diğeriyle ilintili olduğunu ve hangi
mekanların bir grup oluşturduğunu anlamak için yapının
içindeki devinim mümkün olduğunca gözlemlenmelidir.
İkinci bir adımda ise sonuca ulaşmak amacıyla in situ
buluntular dikkate alınmalı, elde edilen planlara
aktarılmalıdır. Fakat sadece temeli ve yeri korunan bir
yapının bölümleri nasıl belirlenebilir? Bu,
\unterstadt{}'de sıkça kaydedilen bir durumdur.
Yapıların homojen tanımına yönelik olarak şu yöntemler
uygulanmıştır:

\begin{enumerate}%[nolistsep]


  \item İlk adımda bir yapının varlığını belirleme. Bu
    uygulama, aşağıdaki kriterler yardımıyla, yapıya
    ait olduğu saptanan tüm duvarlardan oluşur:

    \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep,topsep=0pt,
        partopsep=0pt]
      \item Yanyana uzanan duvarlar farklı yapı
            birimine aittir
      \item Bir yapı biriminde birbiriyle bağlanan
            duvarlar eşit genişliktedir
      \item Yapı içinde aynı inşa tekniği söz konusudur
      \item Oryantasyon farklı yapı birimlerini
            birbirinden ayırmaya yardımcıdır
    \end{itemize}

  \item Yapı, birbiriyle ilintili çeşitli yapı
    birimlerinden oluşur:

    \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep,topsep=0pt,
        partopsep=0pt]
      \item Yapı bir sokağa açılmalıdır
      \item Bir yapı çeşitli birimlerden oluşuyorsa,
            kronolojik sınıflandırmaları yapılabilir
      \item Tipoloji bir yapıyı belirlemeye ve
            sınırlandırmaya yardımcı olabilir
    \end{itemize}

 \end{enumerate}

 \subsubsection{Örnekler}

 Uygulanan yöntemi canlandırabilmek amacıyla  \gebU{}
 örnek olarak verilmiştir. 1956 yılında açığa
 çıkarılmış olan bu yapı ile ilgili veriler yok denecek
 kadar azdır. Naumann'ın çizdiği ve Neve tarafından
 tamamlanan taş plan, üç yapı birimine işaret eder
 (\cref{MethGeb7}). İkinci birim, birincinin yanına
 inşa edilmiş olup, bunları kuzeyde üçüncü bir birim
 tamamlar. Neve daha farklı bir bölümleme önermiş fakat
 buna bir neden göstermemiştir. Fotoğraf ve planlara
 göre herhangi bir giriş saptanmadığından, yapı
 içerisindeki bağlantıların rekonstrüksiyonu mümkün
 değildir. Bu nedenle yapı kendi içerisinde
 sınırlandırılamamaktadır fakat bu belgelerle yapı
 gelişimini canlandırmak mümkündür.

 \nordv{}'deki \gebTI{} ikinci bir örnektir. 1938
 yılında açığa çıkarılan yapıda Naumann yedi farklı
 yapı saptar. Yukarıdaki yöntemler yardımıyla yeniden
 değerlendirildiğinde, \gebesTI{}'i farklı  yorumlamak
 mümkündür (\cref{Geb58d}). Buna göre: 1. ve 2. yapı
 birimi arasındaki kullanım evresi içerisinde duvarın
 yönü değiştirilmiştir. Naumann ve Neve, bu iki yapı
 biriminde üç yapı tanımlar. Fakat bu fikre karşı,
 yapının kendi içinde bir gelişimin görülebileceğini
 öneriyorum. Yukarıda açıklanan yöntemin uygulanması
 sayesinde, \gebTP{}'nin bu yapısal değişiklikler
 nedeniyle küçülmüş olduğu da belirginleşmektedir.

 Yapı birimlerinin saptanmasına yarayan yöntemler,
 işlevle ilgili fikirler yanı sıra \unterstadt{}'deki
 kronolojik gelişme ve bunun dinamiği hakkında farklı
 fikirler edinmeyi sağlamaktadır.


 \subsubsection{Renklendirme}

Farklı birimleri belirtmek için \emph{Color Brewer}'in
\emph{Accent} renkleri kullanılmıştır. Taralı yerler,
olası duvarları göstermektedir ve boşlukların büyük
olduğu yerlerde, duvar yönünü belirtmek için duvarın
sadece başlangıcı taranmıştır.


\subsection{Görünüm}

Bu bölüm, daha sonraki bölümlerde analiz ve yorumlama
için kullanılan yöntem ve kaynakları içermektedir. Bir
sonraki bölüm, bu yöntemlerin kronoloji oluşturmada
nasıl kullanıldığını göstermektedir. IV. Bölümde,
yerleşim ile ilgili genel bir görünüm elde edebilmek
amacıyla kazı bulguları özetlenmiştir.
